% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[alt]{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U14]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=01,mois=Septembre]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers
\urlstyle{same}

\begin{document}

\tikzstyle{every picture}+=[remember picture]
\newcommand\noeud[2]{\tikz[remember picture,baseline=(#1.base)]\node[shape=rectangle,inner sep=0pt](#1){#2};}
\newcommand{\retenue}{$\mathcolor{red}{\tiny\textcircled{\tiny 1}}$}

\pagestyle{fancy}

\part{CH01 - Numération et bases - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/0},CodeDebut=\smallskip]%exo1
\begin{enumerate}
	\item La décomposition canonique, en base 10, de $345_{10}$ est $345_{10} = 3 \times10^2+4\times10+5$.
	\item La décomposition canonique, en base 5, de $243_{5}$ est $243_{5}=2\times5^2+4\times5+3$.
	\item L'expression $3\times4^3+2\times4+1 = 3\times4^3+0\times4^2+2\times4+1$ correspond à $3021_4$.
	\item
	\begin{enumerate}
		\item $567_8$ est le nombre $5\times800 + 6\times80 + 7 = 4\,487$ en base 10 : \textsf{FAUX}
		
		\hspace{5mm}En effet, $567_8=5\times8^2+6\times8+7=375_{10}$.
		\item $46_5$ existe : \textsf{FAUX}
		
		\hspace{5mm}En effet, le plus grand chiffre possible en base 5 est 4 !
		\item $10111_2$ est le nombre $1\times2^5+1\times2^3+1\times2^2+1\times2^1=46$ en base 10 : \textsf{FAUX}
		
		\hspace{5mm}En effet, $10111_2=1\times2^4+1\times2^2+1\times2+1=23_{10}$.
		\item $452_{10}$ s’écrit $332_5$ en base 5 : \textsf{FAUX}
		
		\hspace{5mm}En effet, $332_5=3\times5^2+3\times5+2=92_{10}$.
		
		\hspace{5mm}Ou, en effet, $\left\lbrace\begin{array}{r@{\;=\;}l@{\;+\;}r} 452&5\times90&\noeud{E14da}{2} \\ 90&5\times18&0 \\ 18&5\times3&3 \\ 3&5\times0&\noeud{E14db}{3} \end{array} \right| \Rightarrow 452_{10} = 3302_{5}$.
		\begin{tikzpicture}
			\draw[overlay,rounded corners=4pt,red,thick] ($(E14da.north west)+(-2pt,2pt)$) rectangle ($(E14db.south east)+(2pt,-2pt)$) ;
		\end{tikzpicture}
	\end{enumerate}
	\item On complète le tableau suivant (avec les propagations de retenue éventuelles\ldots):
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,colspec={*{3}{X[m,c,3cm]}},row{1}={lightgray!50}}
			Prédécesseur & Nombre & Successeur 	\\
			$213_6$		& $214_6$ 	& $215_6$	\\
			$1001_2$	& $1010_2$ 	& $1011_2$	\\
			$27_9$		& $28_9$ 	& $30_9$	\\
			$204_5$		& $210_5$ 	& $211_5$	\\
			$100_2$		& $101_2$ 	& $110_2$	\\
			$221_3$		& $222_3$ 	& $1000_3$	\\
		\end{tblr}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\smallskip]%exo2
\begin{enumerate}
	\item En base 10, on a $32_4=3\times4+2=14_{10}$.
	
	Et $\left\lbrace\begin{array}{r@{\;=\;}l@{\;+\;}r} 101&4\times25&\noeud{E21a}{1} \\ 25&4\times6&1 \\ 6&4\times1&2 \\ 1&4\times0&\noeud{E21b}{1} \end{array} \right| \Rightarrow 101_{10} = 1211_{4}$.
	\begin{tikzpicture}
		\draw[overlay,rounded corners=4pt,red,thick] ($(E21a.north west)+(-2pt,2pt)$) rectangle ($(E21b.south east)+(2pt,-2pt)$) ;
	\end{tikzpicture}
	\item On complète avec, par exemple, $3+2=5=4+1$ qui donne $11_4$ :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{%
				hlines,vlines,colsep=0pt,rowsep=0pt,%
				colspec={*{5}{X[0.75cm,m,c]}},row{1}={lightgray!50},column{1}={lightgray!50},%
				rows={0.75cm},cells={font=\sffalt\large}}
			$+$ & 0 & 1 & 2 & 3 \\
			0   & 0 & 1 & 2 & 3 \\
			1   & 1 & 2 & 3 & 4 \\
			2   & 2 & 3 & 10& 11 \\
			3   & 3 & 10 & 11 & 12 \\
		\end{tblr}
		\hspace{1.5cm}
		\begin{tblr}{%
				hlines,vlines,colsep=0pt,rowsep=0pt,%
				colspec={*{5}{X[0.75cm,m,c]}},row{1}={lightgray!50},column{1}={lightgray!50},%
				rows={0.75cm},cells={font=\sffalt\large}}
			$\times$ & 0 & 1 & 2 & 3 \\
			0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
			1 & 0 & 1 & 2 & 3 \\
			2 & 0 & 2 & 10 & 12 \\
			3 & 0 & 3 & 12 & 21\\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\pagebreak
	\item En posant :
	\begin{enumerate}
		\item $303_4+32_4 = 1001_4$ :
		%
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c@{\;}c@{\;}c@{\;}c@{\;}c}
				&&\retenue&\retenue&\\
				&&3&0&3 \\
				+&&&3&2 \\ \hline
				&1&0&0&1 \\
			\end{tabular}
		\end{center}
		%
		\hspace{5mm}$\bullet~~3+2=5=4+1$ donc on pose 1 et on retient 1 ;
		
		\hspace{5mm}$\bullet~~1+0+3=4=4+0$ donc on pose 0 et on retient 1 ;
		
		\hspace{5mm}$\bullet~~1+3=4=4+0$ donc on pose 10.
		\item $21_4 \times 13_4 = 333_4$ :
		%
		\begin{center}
			\begin{tabular}{cc@{\:}c@{\:}c}
				&&2&1 \\
				$\times$&&1&3\\ \hline
				&1&2&3\\
				$+$&2&1&0\\\hline
				&3&3&3\\
			\end{tabular}
		\end{center}
		%
		\hspace{5mm}$\bullet~~3\times1=3_4$ et $3\times2=12_4$ ;
		
		\hspace{5mm}$\bullet~~1\times1=1_4$ et $1\times2=2_4$ ;
		
		\hspace{5mm}$\bullet~~123_4+210_4=333_4$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{crmq}[Compteur=false]
Dans les exercices suivants, tous les détails (notamment les divisions euclidiennes ou les opérations posées) se seront pas forcément donnés !
\end{crmq}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/2},CodeDebut=\smallskip]%exo3
\begin{enumerate}
	\item En base 10, on a $165_7=1\times7^2+6\times7+1=96_{10}$.
	\item On a $99_{10} = 2 \times 49 + 1 = 2 \times 7^2 + 1 = 201_7$.
	
	\textbf{NB} : on peut également le faire par divisions euclidiennes successives \faGrinBeam[regular] !
	\item En base 7, le plus grand nombre à 4 chiffres que l'on peut écrire est $6666_7$.
	
	Et $6666_7=6\times7^3+6\times7^2+6\times7+6=\num{\inteval{6*7*7*7+6*7*7+6*7+6}}_{10}$
	\item On a $463_7+46_7 = 542_7$ :
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~3+6=9 = 7 + 2$ donc on pose 2 et on retient 1 ;
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~1+6+4=11 = 7 +4$ donc on pose 4 et on retient 1 ;
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~1+4=5$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\smallskip]%exo4
\begin{enumerate}
	\item En base 10, on a $11\,1101_2 = 1\times2^5+1\times2^4+1\times2^3+1\times2^2+1=61_{10}$.
	\item On a $115_{10} = 64 + 32 + 16 + 2 +1 = 2^6+2^5+2^4+2^1+1 = 111\,0011_{2}$.
	
	\textbf{NB} : on peut également le faire par divisions euclidiennes successives \faGrinBeam[regular] !
	\item En posant :
	\begin{enumerate}
		\item $1001_2+111_2 = 1\,0000_2$ (avec, en binaire, $1+1=10$ !) ;
		\item $101_2\times11_2=1111_2$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\smallskip]%exo5
\begin{enumerate}
	\item En base 10, on a $ACDC_{16}=10\times16^3+12\times16^2+13\times16+12=\num{\inteval{10*16*16*16+12*16*16+13*16+12}}_{10}$.
	\item On a :
	
	Et $\left\lbrace\begin{array}{r@{\;=\;}l@{\;+\;}r} 12\,896&16\times806&\noeud{E52a}{0} \\ 806&16\times50&6 \\ 50&16\times3&2 \\ 3&16\times0&\noeud{E52b}{3} \end{array} \right| \Rightarrow 12\,896_{10} = 3260_{16}$.
	\begin{tikzpicture}
		\draw[overlay,rounded corners=4pt,red,thick] ($(E52a.north west)+(-2pt,2pt)$) rectangle ($(E52b.south east)+(2pt,-2pt)$) ;
	\end{tikzpicture}
	\item En posant, $AC_{16}+2F_{16} = DB_{16}$ :
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~C+F=12+15=27=16+11=16+B$ donc on pose B et on retient 1 ;
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~1+A+2=1+10+2=13=D$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\smallskip]
\begin{enumerate}
	\item On a $\left\lbrace\begin{array}{r@{\;=\;}l@{\;+\;}r} 4\,567&60\times76&\noeud{E6a}{7} \\ 76&60\times1&16 \\ 1&60\times0&\noeud{E6b}{1} \end{array} \right| \Rightarrow 4\,567\,\unit{\second} = 1\,\unit{\hour}\,16\,\unit{\minute}\,7\,\unit{\second}$.
	\item Et $\num{39570}\,\unit{\second}=10\,\unit{\hour}\,59\,\unit{\minute}\,30\,\unit{\second}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/2},CodeDebut=\smallskip]
\begin{enumerate}
	\item La numération romaine ne peut pas être qualifiée de numération positionnelle car c'est une numération additive. Chaque symbole a de plus la même valeur, mais peut être considérée comme additive ou soustractive suivant le symbole qui le précède ou le suit\ldots
	\item Sur certaines horloges, le IIII remplace le IV (confusion avec le VI)\ldots
	\item On a :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,colspec={l*{4}{X[m,c,1.5cm]}},rows={1cm}}
			Numération romaine 	& VI	& LIII	& XC	& CLIV \\
			Notre numération 	& 6 	& 53 	& 90	& 154  \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item On a $1974 = 1000 + (1000-100) + 50 + 10 + 10 + (5-1)$ ce qui donne en chiffres romains MCMLXXIV.
	\item Le nombre romain CCXCV donne $100+100+(100-10)+5$ soit $295$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{chistoire}[Compteur=false,ComplementTitre={ - Numération romaine et opérations}]
\begin{wrapstuff}[r]
	\includegraphics[height=4.5cm]{chap01_exos_abaque}
\end{wrapstuff}

{\polancienne La numération romaine ne permettait pas d’effectuer des opérations arithmétiques.\\
Pour compter, les Romains, comme les Grecs et les Étrusques, ne firent pas usage de leurs chiffres, mais d’abaques.

Les abaques étaient des tables à compter sur lesquelles étaient tracées lignes et colonnes.

Pour représenter les nombres, on y plaçait des cailloux ou des jetons, désignés \textit{calculi} (\textit{calculus} au singulier) par les Romains.

Beaucoup d’auteurs latins témoignent de l’utilisation de ces abaques à jetons, comme par exemple Juvénal dans les Satires : « \textit{Ponatur calculus, adsint cum tabula pueri; Numeras sestersia quinque omnibus in rebus; Numerentur deinde labores.} » (\textit{Qu’on mette là les jetons, que les esclaves viennent avec la table  à calculer. Tu trouves cinq mille sesterces, en tout. Fais maintenant le total de mes travaux.})

Chez les Romains, le nom de \textit{calculator} désignait d’une part le « maître du calcul » dont la tâche principale était d’enseigner aux jeunes gens l’art du calcul au moyen de l’abaque, et d’autre part, dans les maisons importantes, le teneur de comptes ou intendant, également appelé \textit{dispensator}.}

\hfill{\tiny\sffamily\href{https://www.icem-pedagogie-freinet.org/node/8013}{[source]}}
\end{chistoire}

\end{document}